---
title:  "Embrace Чалга"
date:   2020-07-20
categories:
---

Ако искаме да живеем едновременно в България и в сравнително
цивилизовано място трябва да се случи така, че да има достатъчно
голяма група от сравнително грамотни народни представители в
Парламента. 

Ами... вярно... но подвеждащо. Да, вярно е, но би било симптом. Би
било симптом на някакво съгласие между гласуващите.

"Умните и красивите" е фраза вероятно създадена от някой на заплата в
Телеграф. Но тя отразява реални настроения. Телеграф не си измисля
тези настроения, само ги капитализира. Аз в числото на красивите няма
да попадна. Не е ясно дали бих попаднал в числото на "умните", зависи
кого питаш. "Умните" е много добре подбрана дума. От гледна точка на
Телеграф "умните" работи добре. Но, за да опишем демографската група
(която си е съвсем реална група!), вместо "умните и красивите", трябва
да сложим "образованите". И ето как, въпреки че съм спорно умен и
безспорно не красив, попаднах в демографската група на "умните и
красивите". Превратностите на пропагандата!

Нека да се поставим на мястото на онези, които имат право на глас, но
не са от "образованите". "Умните и красивите" говорят с омерзение и
презрение за чалга-култура, джапанки, Слави Трифонов. А на мен чалгата
ми харесва. И Слави Трифонов ми харесва. И освен това е ебати кефа да
ходя по джапанки. И разбира се, няма да гласувам за някой[sic], който
говори, за мен с презрение. Няма нужда да разбирам сложните думи,
които използва. Усеща се и да не разбираш.

Ясно е какво търси пропагандата на Телеграф с "умните и красивите".
Разединение. Но това е добра новина. Ако го търси, ако го стимулира,
значи има нужда от това. Значи то не е естествено състояние. Никой не
харчи ресурс, за да постигне нещо, което го има.
    
Когато говорим и се отнасяме с презрение към "чалга-културата", по
един перверзен начин ние, "умните и красивите" работим за Телеграф.
Съвсем безплатно. Нека не го правим. Имаме две причини за това. Даже
три, ако броим това, че Телеграф не ни плаща. Едната е чисто
прагматична. За да губим по-малко гласове в тази посока.

Другата е по-дълбока и по-важна, но води пак там. Това говорене и това
отношение изразява неуместни предразсъдъци, от които по-добре да се
освободим. Или неразбиране на това как работи статистиката, което е
същото.

Дори да приемем че всички "мутри" слушат чалга (което не е така), не
всички, които слушат чалга, са мутри. Голямата част са съвсем почтени,
ако и необразовани хора, които трудно намират препитание и не четат
Капитал. Нито могат да си позволят цената, нито разбират езика. Това
не ги прави непременно криви, лоши, или "мутри".

Дори да приемем че всички които крадат са цигани (което не е така), не
всички цигани крадат. Голямата част са съвсем почтени, ако и
необразовани хора, които трудно намират препитание и не четат
Капитал. (Съвсем умишлено използвам нормалната дума "цигани". Аз не я
намирам за обидна и не виждам нужда да я заменям с друга. Проверих в
Братя Данчови. В думите и в тона на статията за "цигани" няма нищо,
което да подсказва думата да е обидна.)

Дори да приемем че всички агресивни шофьори говорят на диалект (което
не е така), не всички които говорят на диалект са агресивни шофьори.
Дори да слушат чалга.

(Но все пак, моля, ако не можете да говорите добър български, научете
го преди да се кандидатирате за кмет на София. Ставате за смях, а няма
реален шанс да спечелите.)

Можем да продължим тоя списък, но нека вместо това се обърнем към
списъка на [Кирил Калев][kalev], в чиято добронамереност нямам никакво
основание да се съмнявам. И той, поради очевидна грамотност, попада в
демографската група на "умните и красивите".

[kalev]: https://www.mediapool.bg/moite-dve-balgarii-news300089.html

Дори да приемем че всички корумпирани са чиновници (което не е така),
не всички чиновници са корумпирани. Голямата част са съвсем почтени,
хора, които трудно са намерили някакво препитание и едва ли четат
Капитал.

А, ако някой е "апатично неутрален или неподкрепящ никого" или
"окуражава поколението си да напуска страната" или е "самосъжаляващ
се, вперил поглед в новинарските криминални хроники на телевизионните
канали"... това не ги прави непременно криви и лоши.

Едва ли някой си е избрал да се роди в гето или в среда, която не им е
им дала възможност или желание за образование. Нужно ли да култивираме
и демонстрираме съжаление, презрение и дори агресия?

Може би е добра идея да сменим начина си на мислене и тона си на
говорене.

Аз познавам хора, които слушат ужасна музика, но са много готини.
Сигурно всеки от вас познава, но и да не така, потърсете и ще
намерите. Има. Много. И ако нямате друга причина да го направите...
най-малката е, че голямата част имат право на глас.
